\graphicspath{{../images/}}
\section{Общие сведения}
При шумоподавлении особенную роль играет его природа. Почему он возник, зависит ли шум от изображения, является он аддитивным
или мультипликативным, а так же модель шума. 

Источники шума\cite{Gonzalez}:
\begin{itemize}
	\item неидеальное оборудование для захвата изображения — видеокамера, сканер и
	т.п.;
	\item плохие условия съемки — например, сильные шумы, возникающие при
	ночной фото/видеосъемки;
	\item помехи при передаче по аналоговым каналам — наводки от источников
	электромагнитных полей, собственные шумы активных компонентов
	(усилителей) линии передачи
\end{itemize}

Типы шума
\begin{itemize}
	\item Аддитивный шум
	\item Мультипликативный шум
\end{itemize}

Кроме всего прочего, так же различают и модели шума.
\begin{itemize}
	\item Гауссовский шум
	\item Белый шум
	\item Импульсный шум
	\item Спекл-шум
	\item Паусоновский шум
\end{itemize}

В подавляющем числе случаев шум на цифровых изображениях является аддитивным гауссовым. Так
как именно он зачастую появляется при формировании изображения. Он характеризуется добавленем какого-то
значения из нормального распределения с конечным среднеквадратичным отклонением. Наложение шума
на изображение можно описать следующим образом.
\begin{equation}\label{eModelNoise}
	y(i,j)=x(i,j)+n(i,j)
\end{equation}
где
\begin{itemize}
	\item y - защумленное изображение
	\item x - оригинальное изображеие
	\item n - шум имеющий распределение гаусса
	\item i,j - координаты пикселя
\end{itemize}

В свою очередь распределение гаусса можно задать формулой приведенной ниже.

\begin{equation}\label{eGaussNoise}
	G(x)=\frac{N}{\sqrt{2\pi}\sigma}exp(-\frac{(x-\mu)^2}{\sigma^2})	
\end{equation}
\begin{itemize}
	\item $\sigma$ - дисперсия 
	\item $\mu$ - среднеквадратичное отклонение
\end{itemize}


\subsection{Простейшие алгоритмы}
Для начала рассмотрим самые простые алгоритмы с точки зрения реализации.
% описать линейные филтры: гауссов, бокс филльтр
% так же можно описать медианный фильтр
Задачей шумоподавления является нахождения такого изображения $x'$, которое было бы максимально похоже на оригинальное изображение $x$. 
%%неверно, удалить. Найти определение линейных фильтров.
Наиболее простыми методами являются, так называемые, линейные или локальные фильтры. Они основаны на следующей идеи, пиксели в некоторой окрестности с наибольшей вероятности имееют приблизительно одинаковые значения. К ним относятся алгоритмы, которые берут информацию о новом значение из пикселей в некоторой окресностности: Box фильтра, фильтр гаусса и медианный фильтр. Данные фильтры не применяются на практике, так как после фильтрации изображения значительно теряется и теряется информация о краях.

\subsection{Классификация фильтров}
Шумоподавление - это активно развивающаяся область, количество методов увеличивается с каждым годом. Поэтому будет удобным, их классифицировать по некоторым признакам. Методы разделяются на то, в каком домене они используются: частотный, пространственный.
К пространственным относятся следующие алгоритмы: Bilateral, Guided, Non-Local Means, Markov Random Field, Total Variation.
К частотным: BM3D.
Так же разделяются на тип обработки, существуют алгоритмы, которые обрабатывают изображение по пикселям или целыми блоками.
К методом попиксельной обработки относят: Markov Random Field, Total Variation.
К блоковым: BM3D, Bilateral, Guided, Non-Local Means.
