\section*{ВВЕДЕНИЕ}
В результате формировании, передачи и преобразовании с помощью электронных систем, изображения могут 
быть подвержены различным искажениям, что в ряде случаев ухудшает качество изображения, с визуальной
точки зрения, а так же скрывает некоторые участки изображений.
Актуальность задач шумоподавления  изображений, полученных с помощью фотокамер, видеокамер, рентгеновских снимков или другим не искусственным методом, растет с каждым годом по мере развития информационных технологий.

На текущем этапе современных средств компьютерной техники можно выделить несколько направлений.
Распознавание образов - обнаружение на изображении объектов с определенными характеристиками, свойственных некоторому классу объектов. Обработка изображений - преобразует некоторым способом изображение. 
Визуализация - генерирование изображения на основе некоторого описания. Важную роль играют системы 
автоматизации всех этих процессов.

Первостепенной задачей такой системы является улучшение качества изображения. Это
в первую очередь достигается за счет уменьшения количества шума на изображениях. На данный 
момент не существуют универсальных алгоритмов, которые позволят это сделать. Поэтому 
исследования в этой области не прекращаются и по сей день.

Чаще всего шумоподавление служит для улучшения визуального восприятия, но
может также использоваться для каких-то специализированных целей — например, в
медицине для увеличения четкости изображения на рентгеновских снимках, в качестве
предварительной обработки для последующих алгоритмов. Также шумоподавление играет
важную роль при сжатии изображений. При сжатии сильный шум может быть принят за
детали изображения, и это может отрицательно повлиять на результирующее качество.\cite{web:Kalinkina}

Целью данной квалификационной работы является изучение следующих алгоритмов шумоподавления: BM3D,
Non-Local Means, Guided, Bilateral, Total Variation. Так же необходимо
провести сравнительный анализ данных алгоритмов.

Дипломная работа состоит из двух разделов. В первом разделе произведен обзор алгоритмов шумоподавления, а так же некоторых моделей шума. Во второй части приведена информация о тестовом множестве, классификации изображений и видео, описание методов оценки эффективности методов шумоподавления. 
